le substantif masculin " volcan " est un emprunt à
l' espagnol volcán , substantif masculin de même sens ,
issu , par l' intermédiaire de l' arabe burk N , du latin
Vulcanus , nom de Vulcain , le dieu romain du feu , et de
Vulcano , une des îles Éoliennes , archipel volcanique au large
un volcan est formé de différentes structures que l' on retrouve en
manteau et jouant le rôle de réservoir et de lieu de
différenciation du magma .
lorsque celle ci se vide à la suite d' une
caldeira .
les chambres magmatiques se trouvent entre dix et
du magma de la chambre magmatique vers la surface ,
chambre magmatique ou de la cheminée volcanique principale et
débouchant en général sur les flancs du volcan , parfois à sa base ,
elles peuvent donner naissance à de petits cônes secondaires ,
le flanc du volcan provoquées par son gonflement ou son
l' émission de lave sous la forme d' une éruption fissurale .
tous les volcans en activité émettent des gaz , mais pas toujours des
matériaux solides ( laves , tephra ) .
c' est le cas du Dallol qui
des fumerolles dont le nuage trahit la présence d' eau et les
cristaux la présence de soufre dans les gaz volcaniques .
les gaz volcaniques sont principalement composés de :
puis viennent d' autres éléments volatils comme le monoxyde de
carbone , le chlorure d' hydrogène , le dihydrogène , le
sulfure d' hydrogène , et caetera Le dégazage du magma en profondeur peut
se traduire à la surface par la présence de fumerolles autour
desquelles des cristaux , le plus souvent de soufre , peuvent
ces émissions proviennent d' un magma qui contient ces gaz
dissous .
le dégazage des magmas qui progresse sous la surface du sol
est un phénomène déterminant dans le déclenchement d' une éruption
et dans le type éruptif .
le dégazage fait monter le magma le long de la
cheminée volcanique ce qui peut donner le caractère explosif et violent
articles détaillés : Tephra , Lave et Roche volcanique .
selon que le magma provient de la fusion du manteau ou
d' une partie de la lithosphère , il n' aura ni la même composition
minérale , ni la même teneur en eau ou en gaz volcaniques , ni la
même température .
de plus , selon le type de terrain qu' il traverse pour
remonter à la surface et la durée de son séjour dans la chambre
magmatique , il va soit se charger soit se décharger en minéraux , en eau
et ou en gaz et va plus ou moins se refroidir .
pour toutes ces raisons ,
les tephras et les laves ne sont jamais exactement les mêmes
d' un volcan à un autre , ni même parfois d' une éruption à une autre
sur le même volcan , ni au cours d' une éruption , qui voit généralement
la lave la plus transformée et donc la plus légère émise au début .
les matériaux émis par les volcans sont généralement des roches
composées de microlites noyés dans un verre volcanique .
dans
le basalte , les minéraux les plus abondants sont la silice ,
les pyroxènes et les feldspaths alors que l' andésite est
plus riche en silice et en feldspaths .
la structure de la roche varie
nombreux dans les basaltes , ils sont en revanche généralement plus
grands et plus nombreux dans les andésites , signe que le magma est
resté plus longtemps dans la chambre magmatique .
quatre vingt quinze pour cents des
matériaux émis par les volcans sont des basaltes ou des andésites .
le matériau le plus connu émis par les volcans est la lave sous
forme de coulées .
de type basaltique provenant de la fusion
du manteau dans le cas d' un volcanisme de point chaud , de
la fusion de la lithosphère dans le cas d' un volcanisme de
carbonatique , elles sont formées de laves fluides qui
s' écoulent le long des flancs du volcan .
la température de la lave est
comprise entre sept cents et un deux cents C et les coulées peuvent
atteindre des dizaines de kilomètres de longueur , une vitesse de
cinquante kilomètres par heure et progresser dans des tunnels de
lave .
elles peuvent avoir un aspect lisse et satiné , appelée alors
coupant , appelée alors " lave a " .
les coulées de ces laves ,
faisant parfois plusieurs mètres d' épaisseur , peuvent mettre des
dizaines d' années à se refroidir totalement .
dans certains
cas exceptionnels , de la lave en fusion peut remplir le cratère
principal ou un cratère secondaire et former un lac de lave .
la
survie des lacs de lave résulte d' un équilibre entre apport de lave
venant de la chambre magmatique et débordement à l' extérieur du cratère
associé à un brassage permanent par des remontées de gaz volcaniques
afin de limiter le durcissement de la lave .
ces lacs de lave ne
naissent que lors d' éruptions hawaïennes , la grande fluidité de la
lave permettant la formation et le maintien de ces phénomènes .
le
K lauea à Hawaï et le Piton de la Fournaise à La
réunion sont deux volcans qui possèdent des lacs de lave lors de
certaines de leurs éruptions .
l' Erta Ale en Éthiopie et le
mont Erebus en Antarctique sont parmi les seuls volcans au
monde à posséder un lac de lave de manière quasi permanente .
lors de
certaines éruptions de l' Erta Ale , son lac de lave se vide ou au
contraire son niveau remonte jusqu'à déborder et former des coulées sur
bombe volcanique sur un lit de tephras ( cendres et
scories ) sur les pentes du Capelinhos aux Açores ,
le plus souvent , les matériaux volcaniques sont composés de
tephras , ce sont les cendres volcaniques , les lapilli ,
les scories , les pierres ponces , les bombes volcaniques ,
les blocs rocheux ou basaltiques , les obsidiennes , et caetera Il s' agit
de magma et de morceaux de roche arrachés du volcan qui sont
pulvérisés et projetés parfois jusqu'à des dizaines de kilomètres de
hauteur dans l' atmosphère .
les plus petits étant les cendres , il
leur arrive de faire le tour de la Terre , portées par les
vents dominants .
les bombes volcaniques , les éjectas les plus
gros , peuvent avoir la taille d' une maison et retombent en général à
proximité du volcan .
lorsque les bombes volcaniques sont éjectées alors
qu' elles sont encore en fusion , elles peuvent prendre une forme en
fuseau lors de leur trajet dans l' atmosphère , en bouse de vache lors de
leur impact au sol ou en croûte de pain en présence d' eau .
les lapilli , qui ressemblent à de petits cailloux , peuvent s' accumuler
en épaisses couches et former ainsi la pouzzolane .
les pierres
ponces , véritable mousse de lave , sont si légères et contiennent
tellement d' air qu' elles peuvent flotter sur l' eau .
enfin quand de
fines gouttes de laves sont éjectées et portées par les vents , elles
peuvent s' étirer en de longs filaments appelés " cheveux de
les matériaux émis proviennent d' un magma .
le magma est de la
roche fondue située dans le sous sol et contenant des gaz dissous qui
seront libérés lors de la progression du liquide et à cause de la
baisse de pression qui en découle .
lorsque le magma arrive en surface
le magma a une consistance fluide à visqueuse .
il s' est formé à
partir de la fusion partielle du manteau ou plus rarement de
roches conséquente à des mouvements tectoniques .
généralement , ce magma remonte vers la surface en raison de sa densité
plus faible et se stocke dans la lithosphère en formant une
chambre magmatique .
dans cette chambre , il peut subir une
cristallisation totale ou partielle et ou un dégazage qui commence
terrains qui le recouvrent deviennent insuffisantes pour le contenir ,
il remonte le long d' une cheminée volcanique ( où la baisse de
pression due à la remontée produit un dégazage qui diminue encore la
densité de l' émulsion résultante ) pour être émis sous forme de
lave , c' est à dire totalement ou partiellement dégazé .
la présence d' eau dans le magma modifie significativement , voire
complètement , le dynamisme volcanique et les propriétés
rhéologiques des magmas .
elle abaisse notamment le seuil de
mélange de près de deux cents degrees Celsius entre des magmas saturés en eau et son
exsolution ( formation de bulles lorsqu' il remonte vers la surface )
entraine une réduction significative des viscosités .
les magmas
terrestres peuvent contenir jusqu'à dix pour cents de leur poids en eau
supercritique , du type amphibole ) et il y a , selon les
modèles , l' équivalent d' un à sept océans terrestres dans le manteau , si
bien que les volcanologues parlent de plus en plus
il existe plusieurs manières de classer les volcans mais leur diversité
est tellement grande qu' il y a toujours des exceptions ou des
classifications les plus courantes distinguent des types de volcans
suivant la morphologie , la structure et parfois le
hauteur en raison de la fluidité des laves qui peuvent parcourir
des kilomètres avant de s' arrêter , le Mauna Kea , l' Erta
rapport à sa hauteur en raison de la plus grande viscosité des
laves , il s' agit des volcans aux éruptions explosives comme le
croûte terrestre ou océanique par laquelle s' échappe de la lave
fluide , les volcans des dorsales se présentent sous forme de
volcanique formé par l' accumulation et le refroidissement d' une
l' effondrement des roches au dessus d' une chambre magmatique :
explosions .
il n' y a pas de cône : Dallol .
lorsque
que la dépression est remplie par un lac , on appelle cela un
comme toute classification de phénomènes naturels , beaucoup de cas sont
intermédiaires entre les types purs : l' Etna ressemble à un
stratovolcan posé sur un volcan bouclier , Hekla est à la fois un
stratovolcan et un volcan fissural .
dans Volcanoes of the World , Tom
Simkin and Lee Siebert listent vingt six types morphologiques .
si on considère des zones plus larges comportant souvent plusieurs
caldeira de Yellowstone , qui n' ont pas d' édifice volcanique ,
multiples édifices comme des cônes de scories édifiés chacun en une
cette classification simpliste à deux ou trois catégories , absente de la
littérature scientifique , peut être utilisée pour une première approche
pédagogique scolaire .
selon l' université de l' Oregon , une
classification à trois catégories est " mauvaise " .
il faudrait six
catégories pour englober plus de quatre vingt dix pour cents des volcans .
les volcans peuvent
fréquentes , alors que l' histoire d' un volcan s' étend souvent sur
plusieurs milliers d' années , avec des éruptions de types différents .
article détaillé : éruption volcanique Types d' éruptions
stratovolcans en simplifiant beaucoup ) : les produits sont
volcans boucliers ) : la lave s' écoule le long des flancs du
dans le cadre de la vulgarisation , quelques auteurs français
simplifient parfois , en expliquant qu' il existe deux types de volcans .
relativement calmes qui émettent des laves fluides sous la forme de
coulées .
ce sont les volcans de " point chaud " , et les
volcans d' " accrétion " principalement représentés par les
explosives qui émettent des laves pâteuses et des cendres sous la
forme de nuées ardentes ou coulées pyroclastiques et de
panaches volcaniques .
ils sont principalement associés au phénomène
de subduction comme les volcans de la ceinture de feu du
la " naissance " d' un volcan correspond à sa première éruption
volcanique qui le fait sortir de la lithosphère .
la naissance d' un
nouveau volcan est un phénomène qui se produit plusieurs fois par
siècle .
il a pu être observé en mille neuf cent quarante trois avec le Paricutín : une
fracture laissant s' échapper des gaz volcaniques et de la
lave dans un champ a donné naissance à un volcan de quatre cent soixante mètres de
haut en neuf mois .
en mille neuf cent soixante trois , le volcan sous marin de
Surtsey émergea au sud de l' Islande formant ainsi une
il n' y a pas de consensus chez les volcanologues quant à la définition
un volcan est qualifié d' actif lorsque sa dernière éruption remonte à
quelques décennies au maximum , d' endormi lorsqu' il n' est plus entré en
dernière éruption remonte à au moins cinquante ans et qu' il est soumis à
de manière générale , les volcans subissent plusieurs éruptions au cours
de leur vie .
mais leur fréquence est très variable selon le volcan :
certains ne connaissent qu' une éruption en plusieurs centaines de
milliers d' années comme le supervolcan de Yellowstone , tandis que
d' autres sont en éruption permanente comme le Stromboli en
il arrive que des volcans ne se forment qu' en une seule éruption .
il
s' agit de volcans monogéniques .
les volcans de la Chaîne des
puys dans le Massif central se sont formés entre onze mille cinq cent avant
j c et cinq mille avant Jésus Christ au cours d' une seule éruption pour chaque
la fréquence des éruptions permet d' évaluer l' aléa , c' est à dire
la probabilité qu' une zone puisse subir une des manifestations
d' une éruption .
cet aléa , combiné avec le type de manifestation
volcanique et la présence de populations et sa vulnérabilité ,
répartition mondiale du volcanisme correspondant aux frontières des
d' après le modèle de la tectonique des plaques , le volcanisme est
intimement lié aux mouvements des plaques tectoniques .
en effet ,
c' est en général à la frontière entre deux plaques que les conditions
schéma général des différents types de volcanisme associés aux
dans le rift des dorsales , l' écartement de deux plaques
tectoniques amincit la lithosphère , entrainant une remontée de
roches du manteau .
celles ci , déjà très chaudes à environ
un deux cents degrees Celsius , se mettent à fondre partiellement en raison de la
décompression .
cela donne du magma qui s' infiltre par des
failles normales .
entre les deux bords du rift , des traces
d' activités volcaniques telle que des pillow lava ou " laves en
coussin " se forment par une émission de lave fluide dans une eau
froide .
ces roches volcaniques constituent ainsi une partie de la
dans les rifts continentaux , il se produit le même processus , à ceci
près que la lave ne s' écoule pas sous l' eau et ne donne pas de laves en
coussins .
c' est le cas du volcanisme de la dépression de l' Afar .
schéma du volcanisme au niveau d' une convergence océan continent .
schéma du volcanisme au niveau d' une convergence océan océan .
lorsque deux plaques tectoniques se chevauchent , la
lithosphère océanique , glissant sous l' autre lithosphère océanique
ou continentale , plonge dans le manteau et subit des
transformations minéralogiques .
l' eau contenue dans la lithosphère
plongeante s' en échappe alors et vient hydrater le manteau , provoquant
sa fusion partielle en abaissant son point de fusion .
ce
magma remonte et traverse la lithosphère chevauchante , créant des
volcans .
si la lithosphère chevauchante est océanique , un arc
volcanique insulaire se formera , les volcans donnant naissance à des
Antilles .
si la lithosphère chevauchante est continentale , les
volcans se situeront sur le continent , en général dans une
cordillère .
c' est le cas des volcans des Andes ou de la
chaîne des Cascades .
ces volcans sont en général des volcans gris ,
explosifs et dangereux .
cela est dû à leur lave visqueuse car riche en
silice , qui a du mal à s' écouler , de plus les magmas qui
remontent sont riches en gaz dissous ( eau et dioxyde de carbone ) , dont
la libération soudaine peuvent former des nuées ardentes .
la
il arrive parfois que des volcans naissent loin de toute limite de
plaque lithosphérique ( il pourrait y avoir plus de cent
montagnes sous marines de plus de un mètres ) .
ils sont en
général interprétés comme des volcans de point chaud .
les points
chauds sont des panaches de magma venant des profondeurs du
manteau et perçant les plaques lithosphériques .
les points chauds
manteau , des volcans se créent successivement et s' alignent alors , le
plus récent étant le plus actif car à l' aplomb du point chaud .
lorsque
le point chaud débouche sous un océan , il va donner naissance à un
chapelet d' îles alignées comme c' est le cas pour l' archipel
d' Hawaï ou des Mascareignes .
si le point chaud débouche sous un
continent , il va alors donner naissance à une série de volcans alignés .
c' est le cas du mont Cameroun et de ses voisins .
cas exceptionnel ,
il arrive qu' un point chaud débouche sous une limite de plaque
lithosphérique .
dans le cas de l' Islande , l' effet d' un point
chaud se combine à celui de la dorsale médio atlantique , donnant
ainsi naissance à un immense empilement de lave permettant l' émersion
de la dorsale .
les Açores ou les Galápagos sont d' autres
exemples de points chauds débouchant sous une limite de plaque
néanmoins de nombreux volcans intra plaque ne se présentent pas sur des
alignements permettant d' identifier des points chauds profonds et
une éruption volcanique survient lorsque la chambre
magmatique sous le volcan est mise sous pression avec l' arrivée de
magma venant du manteau .
elle peut alors éjecter plus ou
moins de gaz volcaniques qu' elle contenait selon son remplissage
en magma .
la mise sous pression est accompagnée d' un gonflement du
volcan et de séismes très superficiels localisés sous le volcan ,
signes que la chambre magmatique se déforme .
le magma remonte
généralement par la cheminée principale et subit en même temps un
dégazage ce qui provoque un trémor , c' est à dire une vibration
constante et très légère du sol .
ceci est dû à des petits séismes dont
les foyers sont concentrés le long de la cheminée .
au moment où la lave atteint l' air libre , selon le type de magma ,
elle s' écoule sur les flancs du volcan ou s' accumule au lieu
d' émission , formant un bouchon de lave qui peut donner des nuées
ardentes et ou des panaches volcaniques lorsque celui ci explose .
selon
la puissance de l' éruption , la morphologie du terrain , la proximité de
la mer , etc il peut survenir d' autres phénomènes accompagnant
l' éruption : séismes importants , glissements de terrain ,
la présence éventuelle d' eau sous forme solide comme une calotte
glaciaire , un glacier , de la neige ou liquide comme un
lac de cratère , une nappe phréatique , un cours d' eau ,
une mer ou un océan va provoquer au contact des matériaux ignés tels
que le magma , la lave ou les tephras leur explosion ou augmenter leur
pouvoir explosif .
en fragmentant les matériaux et en augmentant
brutalement de volume en se transformant en vapeur , l' eau agit
comme un multiplicateur du pouvoir explosif d' une éruption volcanique
phréato magmatique .
la fonte de glace ou de neige par la chaleur
du magma peut également provoquer des lahars lorsque l' eau
entraine des tephras ou des joekulhlaups comme ce
l' éruption se termine lorsque la lave n' est plus émise .
les coulées de
lave , cessant d' être alimentées , s' immobilisent et commencent à se
refroidir et les cendres , refroidies dans l' atmosphère ,
retombent à la surface du sol .
mais les changements dans la nature des
terrains par le recouvrement des sols par la lave et les tephras
parfois sur des dizaines de mètres d' épaisseur peuvent créer des
phénomènes destructeurs et meurtriers .
ainsi les cendres tombées sur
des cultures les détruisent et stérilisent la terre pour quelques mois
lac qui noiera des régions habitées ou cultivées , des pluies tombant
sur les cendres peuvent les emporter dans les rivières et créer des
une éruption volcanique peut durer de quelques heures à plusieurs
années et éjecter des volumes de magma de plusieurs centaines de
kilomètres cubes .
la durée moyenne d' une éruption est d' un mois et demi
mais de nombreuses ne durent qu' une journée .
le record absolu est celui
du Stromboli qui est quasiment en éruption depuis environ
article détaillé : éruption volcanique Types d' éruptions
lors des débuts de la volcanologie , l' observation de quelques
volcans a été à l' origine de la création de catégories basées sur
l' aspect des éruptions et le type de lave émise .
chaque type
est nommé selon le volcan réfèrent .
le grand défaut de cette
classification est d' être assez subjectif et de mal tenir compte des
le terme de " cataclysmique " peut être ajouté lorsque la
puissance de l' éruption entraine de lourds dégâts environnementaux
et ou humains comme ce fut le cas pour le Santorin vers seize cent zéro
avant Jésus Christ qui aurait contribué à la chute de la civilisation
minoenne , le Vésuve en soixante dix neuf qui détruisit Pompéi , le
Krakatoa en dix huit cent quatre vingt trois qui engendra un tsunami de quarante
mètres de hauteur , le mont Saint Helens en dix neuf cent quatre vingts qui rasa des
afin d' introduire une notion de comparaison entre les différentes
appelée échelle VEI , fut mis au point par deux volcanologues de
l' Université d' Hawaï en dix neuf cent quatre vingt deux .
l' échelle , ouverte et
partant de zéro , est définie selon le volume des matériaux éjectés , la
il existe deux grands types d' éruptions volcaniques dépendant du type
de magma émis : effusives associées aux " volcans rouges " et
explosives associées aux " volcans gris " .
les éruptions
effusives sont les éruptions hawaïenne et strombolienne
tandis que les explosives sont les vulcanienne , péléenne et
plinienne .
ces éruptions peuvent se dérouler en présence
d' eau et prennent alors les caractéristiques d' éruptions
outre le volcan en lui même , différentes formations géologiques
sont directement ou indirectement liées à l' activité volcanique .
certains reliefs ou paysages résultent du produit direct des
formant des montagnes ou des îles , des dômes et des
coulées de lave solidifiée , des tunnels de lave , des
des trapps formant des plateaux , des accumulations de
tephras en tufs , des cratères et des maars laissés
d' autres reliefs résultent d' une érosion ou d' une évolution des
produits des éruptions .
c' est le cas des dykes , necks ,
sills , roches intrusives , mesas et planèzes dégagés
par l' érosion , des caldeiras et cirques résultant de
l' effondrement d' une partie du volcan , des lacs de cratère ou
formés en amont d' un barrage constitué des produits de l' éruption ,
des atolls coralliens entourant les vestiges d' un volcan
le geyser Old Faithful à Yellowstone aux États Unis
certaines activités géothermiques peuvent précéder , accompagner ou
suivre une éruption volcanique .
ces activités sont en général
présentes lorsqu' une chaleur résiduelle provenant d' une chambre
magmatique réchauffe de l' eau phréatique parfois jusqu'à
l' ébullition .
en surface se produisent alors geysers ,
fumerolles , mares de boues , mofettes , solfatares ou
encore dépôts de minéraux .
ces phénomènes peuvent être
regroupés dans des " champs volcaniques " .
ces champs volcaniques se
forment lorsque l' eau des nappes phréatiques est réchauffée par des
réservoirs de magma situés à faible profondeur .
c' est le cas des
supervolcans comme Yellowstone aux États Unis et des
champs Phlégréens en Italie ou des champs géothermiques comme
au niveau des dorsales océaniques , l' eau de mer s' infiltre dans
les anfractuosités du plancher océanique , se réchauffe , se charge
en minéraux et ressort au fond des océans sous la forme de fumeurs
dans un cratère possédant une activité de dégazage et de fumerolles , un
lac acide peut se former par recueil des eaux de pluies .
l' eau du
lac est très acide avec un point H de quatre à un , parfois très chaude avec
une température de vingt à quatre vingt cinq degrees Celsius et seules des cyanobactéries sont
capables de vivre dans ces eaux alors teintées en bleu vert .
ce type de
lac est courant au niveau des grandes chaines de volcans comme la
ceinture de feu du Pacifique et dans la vallée du grand rift .
le volcanisme est né en même temps que la Terre , lors de la phase
d' accrétion de sa formation il y a quatre , six milliards d' années .

partir d' une certaine masse , les matériaux au centre de la Terre
subissent d' importantes pressions , créant ainsi de la chaleur .
cette chaleur , accentuée par la dégradation des éléments
radioactifs , provoque la fusion de la Terre qui dissipe vingt fois
plus de chaleur qu' aujourd'hui .
après quelques millions d' années , une
pellicule solide se forme à la surface de la Terre .
elle est déchirée
en de nombreux endroits par des flots de lave et par de grandes
masses granitoïdes qui donneront les futurs continents .
par
la suite , les plaques lithosphériques nouvellement créées se
déchireront préférentiellement à des endroits précis où se formeront
les volcans .
pendant cent millions d' années , les volcans rejetteront
dans la maigre atmosphère de l' époque de grandes quantités de
fluorhydrique , et caetera Il y a quatre , deux milliards d' années , malgré les trois cent soixante quinze degrees Celsius et
la pression deux cent soixante fois supérieure à celle d' aujourd'hui , la vapeur d' eau
le rôle de la formation des premières molécules organiques et de
l' apparition de la vie sur Terre peut être imputé aux volcans .
en
effet , les sources chaudes sous marines ou les solfatares et
autres geysers offrent des conditions propices à l' apparition de
la vie : de l' eau qui a lessivé des molécules carbonées , des minéraux ,
de la chaleur et de l' énergie .
une fois la vie répandue et diversifiée
de grandes extinctions : l' âge des grandes extinctions du vivant
coïncide avec l' âge des trapps .
ces trapps auraient pu être
provoqués par la chute de météorites ou l' éruption
exceptionnelle de points chauds .
les effets combinés des gaz
volcaniques et particules dispersés dans l' atmosphère auraient provoqué
la disparition de nombreuses espèces par un hiver volcanique suivi
d' une hausse de l' effet de serre par les changements dans la
une des théories les plus acceptées pour l' apparition de l' homme
serait l' ouverture du rift africain : uniformément humide au
niveau de l' équateur , le climat africain se serait asséché à l' est
du rift qui arrête les nuages venant de l' Ouest .
les hominidés ,
s' adaptant à leur nouveau milieu formé d' une savane , auraient
développé la bipédie pour échapper à leurs prédateurs .
encore de nos jours , les volcans participent à l' évacuation de la
chaleur interne de la Terre et au cycle biogéochimique mondial en
libérant les gaz , la vapeur d' eau et les minéraux engloutis dans le
chaque année a lieu , au bord du Bromo , une cérémonie populaire , le
Yadnya Kasada deux noeuds , festival hindou au cours duquel les
pèlerins font sept fois le tour du sommet du volcan qui a fécondé le
sol de leur île et est considéré comme un lieu sacré .
les familles y
effectuent leurs rites funéraires et propitiatoires en jetant
dans le cratère des offrandes ( récoltes bénies , produits fermiers ,
animaux , gâteaux , fleurs ) .
satisfaites , les âmes des défunts
depuis l' apparition de l' agriculture et la sédentarisation
des sociétés , les hommes ont toujours côtoyé les volcans .
les louant
pour les terres fertiles qu' ils offrent , ils les craignent aussi pour
leurs éruptions et les morts qu' ils provoquent .
rapidement , par
méconnaissance d' un phénomène naturel , les volcans sont craints ,
déifiés , considérés comme l' entrée du royaume des morts , des
enfers et des mondes souterrains peuplés d' esprits malfaisants et
sont l' objet de légendes et de mythes suivant les différentes
dans les tribus d' Asie , d' Océanie et d' Amérique vivant à
proximité de la ceinture de feu du Pacifique , les éruptions
volcaniques sont considérées comme étant les manifestations de forces
surnaturelles ou divines .
dans la mythologie M ori , les volcans
Taranaki et Ruapehu tombèrent tous deux amoureux du volcan
Tongariro et une violente dispute éclata entre les deux .
c' est la
raison pour laquelle aucun M ori ne vit entre les deux volcans
colériques , de peur de se retrouver pris au milieu de la dispute .
parmi d' autres mythes et légendes , on peut signaler celui du
Devils Tower qui se serait dressé pour sauver sept jeunes filles
amérindiennes d' ours qui auraient griffé les parois rocheuses
ou encore l' histoire de la déesse Pélé qui , chassée de Tahiti
par sa soeur Namakaokahai , trouva refuge dans le K lauea et
depuis , de rage , déverse des flots de lave d' un simple coup de
chez les Incas , les caprices du Misti lui ont valu d' avoir
son cratère obstrué par un bouchon de glace , punition
infligée par le Soleil .
les Chagas de Tanzanie raconte
que le Kilimandjaro , excédé par son voisin le volcan Mawensi ,
le frappa à grand coup de pilon , ce qui lui valut son sommet découpé .
chez les amérindiens de l' Oregon , le mont Mazama était la
demeure du dieu maléfique du feu et le mont Shasta celle du dieu
bénéfique de la neige .
un jour les deux divinités sont entrées en
conflit et le dieu du feu fut vaincu et décapité , créant ainsi le
les volcans furent même le lieu de sacrifices humains :
enfants jetés dans le cratère du Bromo en Indonésie ,
chrétiens sacrifiés pour le mont Unzen au Japon ,
vierges précipitées dans le lac de lave du Masaya au
Nicaragua , enfants jetés dans un lac de cratère pour calmer
le volcan sous lacustre d' Ilopango au Salvador , et caetera
chez les Grecs et les Romains , les volcans sont le lieu de
vie de Vulcain Héphaïstos .
les éruptions sont expliquées
comme étant une manifestation divine ( colère des Dieux , présages ,
forges de Vulcain Héphaïstos en activité , etc ) .
aucune explication
scientifique ou ne faisant pas intervenir les Dieux n' était retenue .
pour les Romains , les forges de Vulcain se trouvaient sous Vulcano
tandis que pour les Grecs , celles d' Héphaïstos étaient situées sous
l' Etna .
les cyclopes grecs pourraient être une allégorie des
volcans avec leur cratère sommital tandis que le nom
d' Héraclès dérive de hiera ou etna , le mot grec servant à désigner
parmi les mythes grecs mettant en scène des volcans , le plus célèbre
est celui narré par Platon dans le Timée et le Critias .
ces récits relatent la disparition de l' Atlantide , engloutie par
les flots dans un gigantesque tremblement de terre suivi d' un
tsunami .
ne mettant pas directement en jeu un volcan , ce mythe
semble avoir trouvé son origine dans l' éruption du Santorin vers
mille six cent avant Jésus Christ qui détruisit presque entièrement l' île et qui
pourrait avoir provoqué ou participé à la chute de la civilisation
minoenne .
cependant aucune observation de l' éruption du Santorin ne fut
consignée et ce n' est qu' au début du XX E siècle que l' on se
le poète romain Virgile , s' inspirant des mythes grecs ,
rapporta que lors de la gigantomachie , Encelade , en fuite ,
fut enseveli sous l' Etna par Athéna en guise de punition pour
sa désobéissance aux Dieux .
les grondements de l' Etna constituant ainsi
les pleurs d' Encelade , les flammes sa respiration et le trémor ses
tentatives de se libérer .
mimas , un autre géant , fut quant à lui
englouti sous le Vésuve par Héphaïstos et le sang des autres
géants vaincus jailli des Champs Phlégréens à proximité .
dans le Christianisme populaire , malgré quelques tentatives
d' explications pré scientifiques , les volcans étaient souvent
considérés comme l' oeuvre de Satan et les éruptions comme des
signes de la colère de Dieu .
un certain nombre de miracles
attribués à certains Saints sont associés dans la tradition
catholique à des éruptions : ainsi en deux cent cinquante trois , la ville de Catane
fut épargnée lorsque les flots de lave de l' Etna se
scindèrent en deux devant la procession transportant les reliques
de sainte Agathe .
mais en mille six cent soixante neuf , la procession avec les mêmes
reliques ne put éviter la destruction de la grande majorité de la
en mille six cent soixante , l' éruption du Vésuve fit pleuvoir aux alentours des
cristaux de pyroxène noirs .
la population les prit pour des
crucifix et attribua ce signe à saint Janvier qui devint
saint patron et protecteur de Naples .
depuis à chaque
du Saint .
de plus , trois fois par an a lieu le phénomène de la
liquéfaction du sang de saint Janvier qui , selon la tradition , s' il se
produit , protège la ville de toute éruption du Vésuve .
encore aujourd'hui des processions religieuses sont associées aux
volcans et à leur activité .
à chaque éruption du Vésuve , des
processions catholiques prient saint Janvier , à Hawaï les
habitants vénèrent encore Pélé et le mont Fuji est la
montagne sacrée du Shintoïsme de même que le Bromo pour les
les objectifs de la volcanologie sont de comprendre l' origine et
le fonctionnement des volcans et des phénomènes assimilés afin
d' établir un diagnostic sur les risques et les dangers encourus par les
populations et les activités humaines .
les prévisions
volcanologiques nécessitent la mise en oeuvre d' instruments ( la
naissance de la volcanologie instrumentale date de dix neuf cent quatre vingts lors de
l' éruption du mont Saint Helens , le volcan fut entièrement
instrumenté à cette époque ) et le savoir de plusieurs
disciplines scientifiques .
les connaissances actuelles ne permettent
aujourd'hui que de prédire le type des éruptions , sans avoir en
revanche , à plus de que quelques heures à l' avance , quand elles auront
lieu , combien de temps elles dureront et surtout leurs importances
de plus en plus , la tendance est à la surveillance en continu les
volcans actifs réputés dangereux à l' aide d' appareils télécommandés
alimentés par piles solaires .
à cet égard , l' équipement du Piton
de la Fournaise , à La Réunion , pourtant réputé non dangereux , est
exemplaire .
les mesures sont transmises par télémétrie à l' observatoire
et toutes les dilatations , les tremblements et les variations de
les sécurités civiles des pays touchés tentent alors de trouver
les justes compromis entre les risques et les précautions inutiles .
dans bon nombre de cas , les autorités se sont montrées peu
attentives .
il y eut cependant certains succès comme en
dix neuf cent quatre vingt onze pour l' éruption du Pinatubo où les experts ont convaincu
le gouvernement philippin d' organiser l' évacuation de trois cents
personnes .
malgré cinq cents victimes , quinze vies ont ainsi pu être
paysage noyé sous la lave crachée par le Pu U à
depuis mille six cent , les volcans ont fait trois cents morts dans le monde , ce
conséquences de l' éruption du Tambora en mille huit cent quinze qui a fait plus
contrairement à la croyance populaire , les coulées de lave font en
général plus de dégâts matériels que de victimes ( cf les zéro , trois pour cents
ci dessus ) car même si elles peuvent être très rapides avec plusieurs
dizaines de kilomètres par heure , leur comportement est généralement
prévisible , laissant le temps aux populations d' évacuer .
en deux mille deux ,
le lac de lave du cratère du Nyiragongo se vide à la
faveur de failles qui se sont ouvertes dans le volcan : deux coulées
atteignent la ville de Goma au Congo démocratique , font cent quarante sept
morts et détruisent dix huit pour cents de la ville .
ces fleuves de matière en fusion
laissent peu de chance à la végétation et aux constructions se trouvant
sur leur passage , les consumant et les ensevelissant dans une gangue de
sur le volcan Sakurajima ( en arrière plan ) , une trentaine d' abris
de béton et une vingtaine de bâtiments d' évacuation permettent de se
protéger contre les retombées de téphras .
les habitants de la
presqu'île volcanique gardent un casque en réserve et les écoliers le
appelées aussi coulées pyroclastiques , les nuées ardentes sont des
nuages gris qui dévalent les pentes des volcans à plusieurs centaines
de kilomètres par heure , atteignent les six cents degrees Celsius et parcourent des
kilomètres avant de s' arrêter .
nés de l' effondrement d' un dôme ou
d' une aiguille de lave , ces nuages composés de gaz
volcaniques et de tephras glissent sur le sol , franchissent des
crêtes et consument tout sur leur passage .
les empilements des
matériaux transportés par les nuées ardentes peuvent s' accumuler sur
des dizaines de mètres d' épaisseur et sont à l' origine des étendues
d' ignimbrites .
les plus meurtrières sont celles du Krakatoa
en dix huit cent quatre vingt trois qui ont fait trente six morts .
une de ces coulées pyroclastiques
née de la montagne Pelée en Martinique a rasé la ville de
saint pierre en dix neuf cent deux et tué ses vingt neuf habitants .
plus
récemment , le réveil de la Soufrière de Montserrat a provoqué
la destruction de Plymouth , la capitale de l' île , et classé
inhabitable la grande majorité de l' île à cause des passages répétés de
champ recouvert de cendres volcaniques rejetées par le mont
expulsées par des panaches volcaniques , les cendres
volcaniques peuvent retomber et recouvrir des régions entières sous une
et l' apparition de famines comme ce fut le cas après l' éruption du
Laki de dix sept cent quatre vingt trois en Islande , l' effondrement des toits des
habitations sur leurs occupants , la formation de lahars en cas de
les séismes peuvent être provoqués à la suite de la vidange de la
chambre magmatique lorsque le volcan s' effondre sur lui même et
forme une caldeira .
les multiples glissements des parois du volcan
génèrent alors des séismes qui provoquent l' effondrement des bâtiments
parfois fragilisés par des chutes de cendre volcanique .
les tsunamis peuvent être générés de multiples manières lors d' une
sous marin ou à fleur d' eau , la chute de parois ou de nuées
ardentes dans la mer , l' effondrement du volcan sur lui même mettant en
contact direct l' eau avec le magma de la chambre magmatique ,
des mouvements de terrains liés à la vidange de la chambre magmatique ,
et caetera En dix huit cent quatre vingt trois , l' explosion du Krakatoa généra un tsunami qui ,
associé aux nuées ardentes , fit trente six victimes , en dix sept cent quatre vingt douze celle du
peuvent provoquer des avalanches meurtrières .
dans de rares cas , c' est
une grande partie ou la majorité du volcan qui se désagrège sous la
pression de la lave .
en dix neuf cent quatre vingts , le mont Saint Helens a
surpris les volcanologues du monde entier lorsque la moitié du
volcan s' est disloquée .
certains scientifiques , se croyant à l' abri sur
des collines environnantes , se sont fait piéger et ont péri dans la
les gaz volcaniques sont le danger le plus sournois des volcans .
ils sont parfois émis sans aucun autre signe d' activité volcanique lors
d' une éruption limnique .
en dix neuf cent quatre vingt six , au Cameroun , une nappe
de dioxyde de carbone est sortie du lac Nyos .
étant plus
lourd que l' air , ce gaz a dévalé les pentes du volcan et a tué un huit cents
villageois et plusieurs milliers de têtes de bétail dans leur
dépôts résultants du passage de lahars sur les pentes du mont
les lahars sont des coulées boueuses formées d' eau , de
tephras en majorité de cendres volcaniques froides ou
brulantes , très denses et lourdes et charriant quantité de débris tels
des blocs rocheux , des troncs d' arbres , des restes de bâtiments , et caetera
les lahars se forment lorsque des pluies importantes survenant
lors de cyclones ou des pluies prolongées s' abattent sur des
cendres volcaniques .
ils peuvent survenir des années après une
d' Armero furent engloutis sous un lahar né sur les pentes du
le joekulhlaup est un type de crue particulièrement puissant
et brutal .
il se forme lorsqu' une éruption volcanique survient
sous un glacier ou une calotte glaciaire et que la chaleur du
magma ou de la lave parvient à faire fondre de grandes
quantités de glace .
si l' eau de fonte ne peut s' évacuer , elle
forme un lac qui peut se vider lorsque la barrière qui le retient
formée par une paroi rocheuse ou un glacier se rompt .
un flot mêlant
lave , tephras , boue , glace et blocs rocheux s' échappe
alors du glacier , emportant tout sur son passage .
les joekulhlaup les
plus fréquents se déroulent en Islande , autour du
l' acidification des lacs est une autre conséquence possible de la
présence d' un volcan .
l' acidification a pour effet d' éliminer toute
forme de vie des eaux et de leurs abords et peut même constituer un
danger pour les populations riveraines .
ce phénomène survient lorsque
des émanations de gaz volcaniques débouchent au fond d' un lac ,
celui ci va alors les piéger par dissolution ce qui acidifie les eaux .
les cendres , gaz volcaniques et gouttelettes d' acide
sulfurique et d' acide fluorhydrique expulsées dans
l' atmosphère par des panaches volcaniques peuvent provoquer
des pluies acides et des " hivers volcaniques " qui abaissent
les températures et peuvent provoquer des famines , des hivers
rigoureux ou des étés froids à l' échelle mondiale comme ce fut le cas
pour les éruptions du Samalas en mille deux cent cinquante sept , du Tambora en
des recherches récentes montrent que les éruptions volcaniques ont un
impact significatif sur le climat mondial et doivent être considérées
comme des phénomènes catalytiques essentiels pour expliquer les
changements écologiques et les bouleversements historiques .
récolte de minerai de soufre dans le cratère du Kawah
par certains aspects , l' homme peut tirer profit de la présence des
d' électricité , le chauffage des bâtiments ou des serres
constituent une région à très forte densité agricole en raison de
la fertilité des sols volcaniques et où d' immenses vergers
d' agrumes sont implantés .
ces sols volcaniques fertiles font vivre
un volcan contribue aussi au tourisme en proposant un
panorama , des destinations de randonnée , du thermalisme
même dans le domaine artistique , leur influence se fait sentir :
certaines éruptions fortement émettrices de cendres volcaniques
comme celle du Tambora en mille huit cent quinze ont généré des couchers
de soleil spectaculaires durant plusieurs années .
certains peintres
comme Turner ont su capter cette lumière à travers des oeuvres
articles détaillés : volcanologie et Histoire de la
la volcanologie ou ( beaucoup plus rarement ) vulcanologie est la
science qui étudie les phénomènes volcaniques , leurs produits et leurs
mises en place : volcans , geysers , fumerolles , éruptions
volcanologue ou vulcanologue est le scientifique spécialiste de
cette discipline liée à la géophysique , à la sismologie et à
les objectifs de cette science sont de comprendre l' origine et le
fonctionnement des volcans et des phénomènes assimilés afin d' établir
un diagnostic , pour une période déterminée , des risques et des dangers
encourus par les populations et les activités humaines .
les études et
les recherches se déroulent dans un premier temps sur le terrain afin
de procéder à des collectes d' informations sous la forme
d' observations , de mesures et d' échantillonnages et dans un second
temps en laboratoire afin d' analyser et d' interpréter les données et
les échantillons .
en effet , la gestion des effets même d' une éruption
une fois qu' elle se produit est impossible .
seules quelques opérations
de détournement de coulée de lave ont réussi sur l' Etna en
seule la prévention permet de limiter ou d' éviter les effets d' une
volcan et des signes avant coureurs d' une éruption : émissions de
gaz volcaniques , gonflement et dégonflement du volcan ,
séismes mineurs , anomalies thermiques , et caetera L'évacuation de
manière temporaire et dans l' urgence des zones en danger est le moyen
de prévention le plus employé .
néanmoins , il existe des moyens de
prévention à long terme comme l' évacuation totale des zones les plus
exposées aux risques volcaniques , l' élaboration de plans de prévention ,
d' évacuation , de secours et de sensibilisation des populations , et caetera
fumeurs noirs au niveau de la dorsale médio Atlantique .
les volcans sous marins sont les plus nombreux sur Terre .
on
estime que soixante quinze pour cents des volcans et des matériaux ignés émis par les volcans
le sont au niveau des dorsales océaniques .
les volcans
faille se trouvent en grande majorité le long des dorsales océaniques
où ils émettent des laves fluides .
ces laves , soumises aux eaux
froides comprises entre un et deux degré Celsius et à la forte
pression , prennent la forme de boules : ce sont les " pillow
les autres volcans situés le long des fosses de subduction et ceux
formés par un point chaud donnent naissance à une montagne
sous marine à sommet plat et à pente très raide : un guyot .
lorsqu' un volcan sous marin parvient à atteindre la surface , il émerge
dans une éruption de type surtseyenne .
deux volcans sous marins
sont célèbres et surveillés : le L ihi qui sera le prochain
volcan d' Hawaï à émerger de l' océan Pacifique et le
Kick 'em Jenny au nord de l' île de la Grenade dans les
Antilles et qui est très proche de la surface et a une activité
le massif Tamu est un volcan bouclier sous marin considéré
comme le plus vaste volcan de la Terre et l' un des plus grands du
image satellite de l' Olympus Mons sur Mars prise par la sonde
la Terre n' est pas la seule planète du Système solaire à
vénus connait un intense volcanisme avec cinq cents édifices
volcaniques , Mars comporte l' Olympus Mons , un volcan
considéré comme éteint et haut de vingt deux , cinq kilomètres faisant de lui le
plus haut sommet du Système solaire , la Lune est couverte par les
des volcans existent aussi sur des satellites de Jupiter et
voyager un a permis de photographier en mars dix neuf cent soixante dix neufune
triton en août dix neuf cent quatre vingt neufdes traces de cryovolcanisme et des
geysers .
encelade , satellite de Saturne , est le siège de
Cryovolcanisme ) .
la composition chimique variant considérablement entre
les planètes et les satellites , le type d' éjecta est très
différent de ceux émis sur Terre tel du soufre , de la glace
l' éruption d' un volcan à proximité d' une zone peuplée est très
souvent vécue comme un évènement majeur dans la vie d' un pays car ,
outre le caractère spectaculaire et inattendu d' une éruption , celle ci
nécessite une surveillance et , parfois , l' évacuation et la prise en
les volcans sont parfois les acteurs principaux de certains films
catastrophes comme Le Pic de Dante et Volcano ou le
docu fiction Supervolcan de la BBC et de Discovery
Channel qui met en scène le réveil du supervolcan de Yellowstone
dans une éruption d' indice d' explosivité volcanique de huit .
le film
Stromboli raconte l' histoire d' une femme étrangère qui ne parvient
pas à s' intégrer sur l' île volcanique Stromboli , en raison de
différences de mentalité avec ses habitants , y compris son mari qu' elle
a épousé dans la précipitation dans un camp de prisonnier .
plus couramment , les volcans font l' objet de nombreux
documentaires télévisés scientifiques , informatifs ou de
fournaise se disputent le record avec une éruption tous les un an à
terrestre : Toba formé il y a soixante treize ans avec cent kilomètres
Sumbawa en Indonésie en mille huit cent seize avec quatre vingt huit morts liés
directement à l' éruption et deux cents morts supplémentaires par
entendue jusqu'à l' île Rodrigues à cinq cents kilomètres à l' est de
l' île Maurice , soit à quatre huit cent onze kilomètres de distance de
nouvelle zélande avec une hauteur estimée à cinquante